<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE archimedes SYSTEM "../dtd/archimedes.dtd">
<archimedes xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">      <info>
        <author>Pseudo Euclid</author>
        <title>de ponderoso et levi</title>
        <date>1900</date>
        <place></place>
        <translator></translator>
        <lang>la</lang>
        <cvs_file>eucli_ponde_057_la_1900.xml</cvs_file>
        <cvs_version/>
        <locator>057.xml</locator>
</info>      <text>

<pb xlink:href="057/01/001.jpg" /><front>
<section><p type="head"><s id="id.000001">Liber Euclidis de gravi et levi et de compartione corporum ad invicem</s></p></section></front><body><chap><p type="main">
<s id="id.000002">1. Corpora sunt equalia in magnitudine que replent loca equalia,
</s></p><pb xlink:href="057/01/002.jpg" /><p>
<s id="id.000003">2. Et que replent loca inequalia, dicuntur diversa in magnitudine;
</s></p><p><s id="id.000004">3. Et que dicuntur grandia in corporibus, dicuntur amplia in locis.</s></p><p>
<s id="id.000005">4. Corpora equalia in virtute sunt, quorum motus sunt in temporibus equalibus super loca equalia in eodem aere vel in eadem aqua:
</s></p><p>
<s id="id.000006">5. Et que pretereunt loca equalia diversis temporibus, dicuntur diversa in fortitudine;</s></p><p>
<s id="id.000007">6. Et quod maius est virtute, minus est tempore.</s></p><p>
<s id="id.000008">7. Corpora eiusdem generis sunt, quorum equalium virtus est equalis.</s></p><p>
<s id="id.000009">8. Cum fuerint corpora equalia in magnitudine diversa in virtute respectu eiusdem aeris vel aque, diversa sunt genere;</s></p><p>
<s id="id.000010">9. Et solidius est fortius.</s></p></chap><chap><p>
<s id="id.000011">I. Corporum, que temporibus equalibus loca pertranseunt inequalia, quod maiorem pertransit locum, maioris esse virtutis.</s></p><p>
<s id="id.000012">Ut sint a et b talia, et iter a sit gd maius quam iter b, quod est ev.</s><figure id="id.057.01.002.1.jpg" xlink:href="057/01/002/1.jpg"/>
<s id="id.000013">Resecabo igitur gz tanquam ev, et a quidem minori tempore gz quam gd permeabit, ut hec figura docet.
</s></p><pb xlink:href="057/01/003.jpg" /><p>
<s id="id.000014"> II. Si duorum corporum eiusdem generis fuerit unum multiplex alterius, et virtutem illius virtuti alterius similiter esse.
</s></p><p>
<s id="id.000015">Verbi gratia: sit ag duplum d, dico ergo, quod potentia ag, que est eh, dupla sit virtutis d, que est t.</s>
<s id="id.000016">Racio: dividemus ag secundum multiplicitatem <figure id="id.057.01.003.1.jpg" xlink:href="057/01/003/1.jpg"/>in ab et bg, quorum utriusque virtus est equalis virtuti d, que est t.</s>
<s id="id.000017">Ponemus autem ez virtutem ab, et remanebit zh, virtus bg: erit ergo eh dupla t.</s></p><p>
<s id="id.000018">III. Corporum eiusdem generis in magnitudine et potencia proportio una.
</s></p><figure id="id.057.01.003.2.jpg" xlink:href="057/01/003/2.jpg"/><p>
<s id="id.000019">Ut a et b.</s>
<s id="id.000020">Sit enim potencia a sicut g, et virtus b sit d: dico ergo quod proportio quantitatis a ad quantitatem b, ut g ad d; quia sumpto multiplici a quod sit e, et equali virtutis g quod sit z, erit z poten&shy;<pb xlink:href="057/01/004.jpg" />cia e.</s>
<s id="id.000021">Similiter pones ad b multiplex h, et ad d virtutem t, et patet multiplicia similia esse.</s></p><p>
<s id="id.000022">IV. Corpora, quorum utrumque equipollet uni in genere sunt eiusdem generis.</s></p><p>
<s id="id.000023">Quia sumptis equalibus de utroque illi tertio erunt ipsorum virtutes equales ad invicem, quia virtuti tercii.</s>
<s id="id.000024">Patet eciam additis, ut si sint minora, per diffinitionem corporum eiusdem generis.</s></p><p>
<s id="id.000025"> V. Cum fuerit corporum in magnitudine et virtute proportio una, erunt eiusdem generis.</s></p><p><figure id="id.057.01.004.1.jpg" xlink:href="057/01/004/1.jpg"/>
<s id="id.000026">Exemplum. </s>
<s id="id.000027">Sit corporum a ad b ut potenciarum g ad d: dico ergo, quod a et b sunt eiusdem generis. </s>
<s id="id.000028">Quia corpus e generis a sit equale corpori b, cuius potencia z, erit igitur b ad a ut z ad potenciam ipsius a que est g.</s>
<s id="id.000029">Patet propositum per premissam.</s></p><p>
<s id="id.000030">Explicit liber EUCLIDIS de ponderoso et levi et comparacione corporum ad invicem.</s></p></chap></body></text>
</archimedes>
