<?xml version="1.0"?>
<archimedes xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" >
<info>
    <author>Pseudo-Aristotle</author>
    <title>Nutaf min al-hiyal</title> 
    <date>1998</date>
    <place>Berlin</place>
    <translator></translator>
    <lang>ar</lang>
    <cvs_file></cvs_file>
    <cvs_version></cvs_version>
    <locator>100.xml</locator>
</info>
<text>
<front></front>
<body>
<chap>
<p n="1">
<s id="A010010001">ٓنُتَف مِن اَل۪حِيَل (ٓقالَ ٓأَرِسطوطاليس) يَتَعَجَّبَ اَل۪ناس مِنها إِمّا في اَل۪أَشياء اَلَّتي تَعرِضُ طَبعاً فَ۪مِمّا لا يُعلَمُ عِلَّتُهُ وَ۪إِمّا في اَل۪أَشياء اَل۪مُخالِفَة لِ۪ل۪طَبع فَ۪مِمّا يُعمَلُ بِ۪اَل۪صِناعَة لِ۪مَنفَعَة اَل۪ناس لِ۪أَنَّ اَل۪طَبيعَة تُلزِمُ أَبَداً جِهَة واحِدَة وَ۪أَمّا مَنافِع اَل۪ناس فَ۪إِنَّها تَختَلِفُ إِختِلافاً كَثيراًۦ</s>
<s id="A010010101">ٓوَ۪كُلّ عَمَل عَسِر مُخالِف لِ۪ل۪طَبع يُحتاجُ فيهِ إِلى حِيَل صِناعِيَّة وَ۪ل۪ذٰلِكَ صارَت اَل۪أَصاغِر تَقوى عَلى اَل۪أَكابِرۦ</s>
<s id="A010010102">ٓفَ۪اَل۪مَسائِل اَل۪حيلِيَّة مُشتَرِكَ لِ۪ل۪عُلوم اَل۪رِياضِيَّة وَ۪اَل۪طَبيعِيَّة مَعاً وَ۪ذٰلِكَ أَنَّ اَل۪كَيف فيهِما هُوَ مِن اَل۪عُلوم اَل۪رِياضِيَّة أَمّا في ماذا فَ۪مِن اَل۪عُلوم اَل۪طَبيعِيَّة كَ۪عَمَل اَل۪بَيرَم إِذا زادَ ثِقلُهُ حَرَّكَ اَل۪شَيء اَل۪ثَقيل سَريعاًۦ</s>
<s id="A010010103">ٓوَ۪اَل۪دائِرَة عِلَّة هٰذا وَ۪ما أَشبَهَهُۦ</s>
<s id="A010010104">اَل۪أَعجَب ما إِجتَمَعَ فيهِ اَل۪أَشياء اَل۪مُتَضادَّة وَ۪في اَل۪دائِرَة تَجتَمِعُ حَرَكَة وَ۪سُكون وَ۪في إِحاطَتِها إِنخِفاض وَ۪إِنحِدار وَ۪بَينَهُما مِن اَل۪تَماسّ كَما بَينَ اَل۪أَعظَم وَ۪اَل۪أَصغَر بَينَهُما اَل۪مُساوي وَ۪بَينَ اَل۪أَخمَص وَ۪اَل۪مُحدَودَب اَل۪مُستَقيمۦ</s>
<s id="A010010105">ٓوَ۪في حَرَكَتِها اَل۪واحِدَة تَضادّ مِن أَمامَ وَ۪خَلفَ وَ۪فَوقَ وَ۪تَحتَۦ</s>
<s id="A010010106">ٓوَ۪اَل۪خَطّ يَرسُمُها بِ۪اَل۪حَرَكَة مِن جانِب وَ۪اَل۪سُكون مِن جانِب وَ۪يَنتَهي حَيثُ إِبتَدَأَ وَ۪يَنتَقِلُ إِلى ما مِنهُ إِنتَقَلَۦ</s>
<s id="A010010107">ٓوَ۪إِنَّ حَرَكات اَل۪نُقَط اَلَّتي تُفرَضُ عَلَيهِ مُختَلِفَة اَل۪سُرعَة فَ۪اَل۪أَقرَب إِلى اَل۪طَرَف اَل۪ساكِن مِنهُ أَبطَأۦ</s>
<s id="A010010108">وَ۪غَيرُ مُنكَر اَن تَكونَ هِيَ أَوَّل اَل۪أُعجوبات وَ۪مَبدَؤُهاۦ</s>
<s id="A010010201">ٓوَ۪اَل۪أَشياء اَلَّتي تَعرِضُ في اَل۪مَوازين إِنَّما تَعرِضُ لَها بِ۪سَبَب اَل۪دائِرَة وَ۪يَنسُبُ إِلَيها وَ۪أَمّا اَلَّتي تَعرِضُ في اَل۪بَيرَم فَ۪إِنَّها تَنسُبُ إِلى اَل۪ميزانۦ</s>
<s id="A010010202">ٓوَ۪ل۪أَنَّ اَل۪دائِرَة اَل۪واحِدَة قَد تَتَحَرَّكُ حَرَكَتَين مُختَلِفَتَين وَ۪يُمكِنُ اَن تُعمَلَ دَوائِر تَتَحَرَّكُ حَرَكَة واحِدَة مِنها حَرَكات كَثيرَةۦ</s>
<s id="A010010203">ٓوَ۪هٰذا أَصل لِ۪حَرَكات كَثيرَة مُتَضادَّة عَجيبَ فَ۪اَل۪ظاهِر مِنها حَرَكَة واحِدَة وَ۪تَخفي عِلَّتُهاۦ</s></p>
<p n="2" type="head">
<s id="A010020001">ٓمَسأَلَة</s>
</p><p n="3">
<s id="A010020101">ٓكَما يُقالُ لِمَ صارَت اَل۪مَوازين اَل۪كِبار أَحَدّ وَ۪أَكثَر إِستِقصاءً مِن اَل۪مَوازين اَل۪صِغارۦ</s>
<s id="A010020102">ٓوَ۪مَبدَأ اَل۪جَواب مِن هٰذِهِ اَل۪عِلَّة اَن يُطلَبَ لِمَ صارَ اَل۪خَطّ اَلَّذي يَخرُجُ مِن مَركَز اَل۪دائِرَة وَ۪كانَ طَويلاً فَ۪كانَ لِ۪ذٰلِكَ بُعد نِهايَتِهِ مِن اَل۪مَركَز بُعداً أَعظَم كانَت حَرَكَة نِهايَتِهِ أَسرَعُ إِذا تَحَرَّكا جَميعاً بِ۪قُوَّة واحِدَةۦ</s>
<s id="A010020103">ٓوَ۪اَل۪أَسرَع هُوَ اَلَّذي مِن اَل۪مُتَحَرِّكَين يَقطَعُ مَسافَة أَعظَم في زَمان واحِدۦ</s>
<s id="A010020104">ٓوَ۪اَل۪أَبعَد مِن اَل۪مَركَز يَقطَعُ مَسافَة أَعظَم مِن مَدارِهِ وَ۪اَل۪أَقرَب مَسافَةً أَصغَرۦ</s>
<s id="A010020105">ٓوَ۪تَتَبَيَّنُ مِن هٰذِهِ اَل۪عِلَّة أَنَّ عِلاقَة اَل۪ميزان تَكونُ مَركَزاً لِ۪أَنَّها ثابِتَة جِهَتَي اَل۪عَمود عَن جَنبَتَي اَل۪عِلاقَة تَقومان مَقام خُطوط خارِجِيَّ عَن اَل۪مَركَزۦ</s>
<s id="A010020106">ٓوَ۪إِذا كانَ اَل۪عَمود أَطوَل تَحَرَّكَت نِهايَتُهُ بِ۪اَل۪ثِقل اَل۪واحِد حَرَكَةً أَشَدَّ مِن اَل۪حَرَكَة اَلَّتي يَتَحَرَّكُها إِذا كانَ أَقصَرۦ</s>
<s id="A010020107">ٓوَ۪بَعض اَل۪أَثقال إِذا وُضِعَ في اَل۪مَوازين اَل۪صِغار فَ۪لَم يَحدُث عَنهُ مَيل إِلى جِهَتِهِ لِ۪صِغَرِهِ وَ۪قِصَر عَمود اَل۪ميزانۦ</s>
<s id="A010020108">ٓوَ۪اِن وُضِعَ في ميزان كَبير كانَ مِنهُ مَيل بَيِّن لِ۪طول اَل۪لِسان وَ۪اَل۪عَمودۦ</s>
</p>
</chap>
</body>
<back></back>
</text>
</archimedes>